\section{Neurológico}

El uso de tecnologías como OpenBCI en el ámbito neurológico ha permitido importantes avances en la comprensión y aplicación de interfaces cerebro-computadora (BCI). Estas tecnologías destacan por su capacidad para registrar señales bioeléctricas del cerebro (EEG), facilitando el estudio de los procesos neurológicos subyacentes.

\subsection{Adquisición de Señales Neurológicas}
El método principal utilizado por OpenBCI en este ámbito es la electroencefalografía (EEG), que capta la actividad eléctrica cerebral. Estas señales son esenciales para estudiar ondas cerebrales como las ondas alfa (8-12 Hz) y beta (13-30 Hz), que están relacionadas con estados mentales como la atención, la relajación y el estrés. OpenBCI utiliza hardware no invasivo, como las placas Cyton y Daisy, que permiten registrar señales de hasta 16 canales con alta precisión, siendo ideales para estudios neurológicos.

Las BCI se utilizan para recuperar funciones motoras en pacientes con lesiones cerebrales o enfermedades neurodegenerativas. Un ejemplo es el uso de la imaginación motora para activar patrones neurológicos específicos asociados a movimientos físicos.

La imaginación motora, o \textit{motor imagery} (MI), es un proceso mental mediante el cual un individuo visualiza y simula mentalmente un movimiento sin ejecutarlo físicamente. Este fenómeno activa áreas específicas del cerebro, como la corteza motora y la corteza premotora, que también participan durante la ejecución física de los movimientos. Las tecnologías OpenBCI permiten capturar y analizar las señales cerebrales asociadas a este proceso, especialmente mediante el registro de los ritmos mu y beta, que son fundamentales para comprender la actividad cerebral durante la imaginación motora.

Las ondas cerebrales registradas mediante electroencefalografía (EEG) desempeñan un papel fundamental en el análisis de la actividad cerebral asociada a la imaginación motora. Estas ondas, clasificadas según su frecuencia, permiten interpretar estados cognitivos, emocionales y motores. A continuación, se describen los principales tipos de ondas relevantes para la imaginación motora:

Las ondas cerebrales registradas mediante electroencefalografía (EEG) desempeñan un papel fundamental en el análisis de la actividad cerebral asociada a la imaginación motora. Estas ondas, clasificadas según su frecuencia, permiten interpretar estados cognitivos, emocionales y motores. A continuación, se describen los principales tipos de ondas relevantes para la imaginación motora:

\subsubsection{Ondas Mu}
Las ondas mu oscilan en el rango de 8 a 13 Hz y se originan principalmente en la corteza sensorimotora. Estas ondas están asociadas con el estado de reposo de las áreas motoras y experimentan una desincronización durante la ejecución o imaginación de movimientos. Este fenómeno, conocido como bloqueo de ondas mu, es clave en las aplicaciones de interfaces cerebro-computadora, ya que permite identificar la intención de movimiento del usuario. Por ejemplo, la imaginación de mover una mano suprime las ondas mu en el hemisferio cerebral opuesto a la mano imaginada.

\subsubsection{Ondas Beta}
Las ondas beta tienen frecuencias entre 13 y 30 Hz y están asociadas con la actividad motora y el estado de alerta. Al igual que las ondas mu, los ritmos beta muestran una desincronización durante la imaginación o ejecución de movimientos, seguida de una resincronización tras el reposo. Este patrón es particularmente útil para detectar la intención motora en aplicaciones como el control de prótesis y dispositivos robóticos.

\subsubsection{Ondas Alfa}
Las ondas alfa, que oscilan entre 8 y 12 Hz, se generan principalmente en el lóbulo occipital y están relacionadas con estados de relajación y atención pasiva. Aunque su relación con la imaginación motora es menos directa, las ondas alfa pueden interactuar con los ritmos mu debido a su proximidad en frecuencia, lo que las convierte en un aspecto importante a considerar durante el procesamiento de señales.

Los ritmos mu, con frecuencias entre 8 y 13 Hz, y los ritmos beta, que oscilan entre 13 y 30 Hz, se originan en la corteza sensorimotora. Durante la imaginación motora, ambos ritmos experimentan un fenómeno conocido como desincronización, lo que permite identificar patrones específicos relacionados con la intención de movimiento. Por ejemplo, la imaginación de mover la mano derecha genera una desincronización más pronunciada en el hemisferio izquierdo del cerebro, mientras que la imaginación de mover la mano izquierda afecta predominantemente el hemisferio derecho. Para capturar estas señales con precisión, OpenBCI posiciona electrodos en puntos estratégicos como C3 y C4.

La imaginación motora tiene aplicaciones significativas en el ámbito neurológico. En el campo de la rehabilitación, este proceso se emplea para ayudar a pacientes con lesiones cerebrales a reentrenar las conexiones neuronales necesarias para recuperar funciones motoras. En el control de prótesis robóticas, permite a los usuarios interactuar con dispositivos externos visualizando movimientos específicos. Asimismo, la imaginación motora es utilizada en el desarrollo de interfaces hombre-máquina, como el control de cursores en pantalla o sistemas robóticos.

Sin embargo, el uso de la imaginación motora en sistemas de interfaz cerebro-computadora enfrenta importantes desafíos. Uno de los principales es la variabilidad individual, ya que los patrones neurológicos asociados a este proceso varían significativamente entre personas. Además, las señales EEG capturadas durante la imaginación motora son propensas a ruido y artefactos generados por movimientos musculares o interferencias externas, lo que dificulta el análisis. Por otro lado, los usuarios deben someterse a sesiones de entrenamiento prolongadas para aprender a controlar de manera efectiva las señales cerebrales relacionadas con la imaginación motora.

A pesar de estas dificultades, el desarrollo de algoritmos avanzados de aprendizaje automático y técnicas de procesamiento de señales está transformando la manera en que se analizan e interpretan las señales cerebrales. Los modelos de aprendizaje profundo, han mostrado un gran potencial para mejorar la precisión en la clasificación de patrones asociados a la imaginación motora. Estas técnicas permiten extraer características complejas de las señales EEG y detectar intenciones de movimiento con mayor rapidez y fiabilidad, incluso en escenarios con ruido significativo o variabilidad entre usuarios.

El procesamiento de señales, ha evolucionado con el uso de métodos avanzados como la transformada wavelet, que permiten filtrar artefactos y centrarse en las frecuencias relevantes para las tareas motoras. Estas innovaciones no solo mejoran la calidad de las señales, sino que también optimizan la personalización de los sistemas BCI, haciendo asi que sea más accesible para un público más amplio.

En el ámbito de las protesis cerebrales, los avances en algoritmos y procesamiento de señales están permitiendo un control más intuitivo y preciso de dispositivos robóticos. El objetivo los usuarios puedan aprender a controlar prótesis utilizando únicamente su imaginación motora, lo que representa un cambio radical en la calidad de vida de personas con discapacidades físicas. 

\section{Hardware}
El hardware de OpenBCI se ha consolidado como una plataforma versátil y accesible para la adquisición y análisis de señales bioeléctricas. Diseñado con un enfoque modular y de código abierto, este hardware permite a investigadores, desarrolladores y entusiastas explorar aplicaciones en neurociencia, interfaces cerebro-computadora (BCI), biomedicina y más. Los principales componentes del hardware de OpenBCI son:
\subsubsection{Placas OpenBCI}
Las placas OpenBCI son el núcleo de la plataforma y están diseñadas para capturar señales bioeléctricas con alta precisión. Entre las principales opciones se encuentran:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Placa Cyton:} Es una de las soluciones más populares de OpenBCI, capaz de registrar señales EEG, EMG y ECG en 8 canales. Puede ampliarse hasta 16 canales mediante el uso de la placa Daisy, que se conecta directamente a la Cyton, duplicando su capacidad. Esta configuración es ideal para estudios que requieren un mayor número de electrodos y precisión.
    \item \textbf{Placa Ganglion:} Es una alternativa más económica y compacta, diseñada para proyectos de menor escala. Ofrece 4 canales para la adquisición de señales bioeléctricas, siendo adecuada para aplicaciones básicas o educativas.
    \item \textbf{Placa Cyton + Daisy:} Esta combinación de placas permite registrar hasta 16 canales de señales bioeléctricas con alta precisión. Es ideal para investigaciones avanzadas en neurociencia, BCI y biomedicina.
\end{itemize}


\section{Software}

\subsection{Registro de Datos}

\subsection{Clasificación de señales}

\subsection{Entrenamiento de algoritmos}