% !TeX root = ejemplo-memoria.tex
\documentclass[twoside,spanish,a4paper,12pt]{tfg}

% Editar la titulación
\titulacion{Grado en Ingeniería \\ Informática}

% Editar el título
\title{Trabajos con Interfaz Cerebro-Computador}

% Si es una alumna se debe usar
% \authorlabel{Autora}
\authorlabel{Autora}
% Editar el nombre
\author{Lucía Montañana Fuentes}


% Si hay varios tutores:
% \tutorlabel{Tutores}
% \tutor{Nombre del tutor 1 \\[2mm] Nombre del turor2}
% Si el tutor es masculino:
% \tutorlabel{Tutor}
\tutorlabel{Tutor}
% Editar
\tutor{Jose Vicente Riera López}

% Editar: Poner mes y año de la convocatoria de lectura del TFM
\convocatoria{Julio 2025}

\begin{document}

% NO QUITAR ESTOS ELEMENTOS
\portada
\cleardoublepage
\contraportada
\cleardoublepage
\declaracion
\cleardoublepage


% Editar: Resumen en Español (obligatorio)
\begin{resumen}
  A día de hoy el campo de la interacción con objetos a través de impulsos cerebrales esta en la alza, este trabajo se centra en analizar el estado actual y las aplicaciones de esta plataforma de hardware abierto en neurociencia, biomedicina e interfaces cerebro-computadora. El hardware de OpenBCI destaca por su accesibilidad y versatilidad, siendo una alternativa open source frente a soluciones comerciales en la adquisición y análisis de señales biomédicas como EEG, EMG y ECG. Actualmente, estas tecnologías están en constante expansión, facilitando investigaciones sobre control por pensamiento, rehabilitación cognitiva y análisis emocional. En esta tesis tenemos un hardware no invasivo para poder investigar las posibles utilidades. En concreto vamos a usar el casco con la placa Cyton complementandola con la placa Daisy para registrar ondas EEG.
\end{resumen}
\cleardoublepage

% Editar: Resumen en Inglés
\begin{abstract}
  This is the abstract of the TFM. It must be short and cover the main aspects of the TFM.
\end{abstract}
\cleardoublepage

\cleardoublepage


% Editar: Agradecimientos (opcional)
\begin{agradecimientos}
  En primer lugar a mis padres por aguantar los años de carrera que me queria matar y dejarlo constantemente.

  En segundo lugar a mis amigos que he hecho durante esta puta tortura, sin vosotros no podría haber superado este infierno de carrera, me habéis enseñado a trabajar en equipo siempre, a colaborar y a salir siempre de los peores agujeros. 

  En tercer lugar los amigos de fuera de esta cueva parasitaria, por estar siempre ahí, por haber entrado conmigo y haber salido conmigo también, sois la familia que elegí y estoy tan agradecida de haberos elegido. 
\end{agradecimientos}
\cleardoublepage

\tableofcontents

\pagestyle{tfg}
\justify

% Las figuras se buscan en el directorio figs

% Cada capítulo está en su propio fichero tex. Ver el directorio tex.

% La bibliografía está dentro del directorio bib
\chapter{Introducción}
\input{tex/introduccion.tex}
Las tecnologías OpenBCI son una herramienta fundamental de la investigación de neurocientífica pioneros por 
democratizar el acceso a interfaces cerebro-computadora y aplicaciones biomédicas. 
OpenBCI es una plataforma de hardware y software abierto que permite la adquisición y análisis de señales bioeléctricas 
como EEG EMG ECG y EOG fundamentales para aplicaciones en neurociencia control por movimientos imaginarios aplicados principalmente en rehabilitación. 
En este trabajo vamos a centrarnos en los impulsos generados por los movimientos imaginarios, los cuales los registramos 
por electrodos que están conectados a las placas Cyton Ganglion y Daisy con alta precisión. 
Se monitoriza en tiempo real las señales bioeléctricas con gran precisión y se analizan a primera vista con la GUI que ofrece OpenBCI, 
más tarde para procesamiento avanzado se utiliza BrainFlow y OpenVibe.
Entre los desafíos y limitaciones se encuentran la calidad de las señales EEG que presentan niveles altos de ruido y sensibilidad a artefactos 
externos la complejidad en el procesamiento y clasificación de datos que requieren algoritmos avanzados y el rendimiento en velocidad y precisión que aún no iguala a sistemas invasivos.



\chapter{Estado del arte}
\input{tex/estado_arte.tex}

\chapter{Requisitos, especificaciones, coste, riesgos, viabilidad}
\input{tex/requisitos.tex}

\chapter{Análisis}
\input{tex/analisis.tex}

\chapter{Diseño}
\input{tex/diseno.tex}

\chapter{Implementación y pruebas}
\input{tex/implementacion_pruebas.tex}
\chapter{Conclusiones}
\input{tex/conclusiones.tex}



\pagestyle{appendix}

\appendix
\chapter{Apéndice}
\input{tex/apendice.tex}

\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografía}
\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{bib/bibliografia}




\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
